\section{Theorie}
\label{sec:Theorie}

Ultraschall ist Schall in einem Frequenzbereich von etwa $\SI{20}{kHz}$ bis $\SI{1}{GHz}$.
Mit ihm können Objekte und ihre innere Struktur zerstörungsfrei untersucht werden.

In Gasen und Flüssigkeiten tritt Schall ausschließlich als longitudinale Welle auf,
\begin{equation}
    p(x,t) = p_0 + v_0 Z \cos (\omega t - kx)
\end{equation}
die sich aufgrund von Druckschwankungen fortbewegt.
$Z = c\rho$ ist hierbei die akustische Impedanz.
Diese ist wie die Schallgeschwindigkeit $c$ Materialabhängig.

In Festkörpern können zusätzlich zu der longitudinalen Ausbreitung von Schall durch Schubspannungen auch Transversalwellen auftreten, was im folgenden aber vernachlässigt wird.
Die Schallgeschwindigkeit in Festkörpern ergibt sich zu $ c = \sqrt{E/\rho }$, mit dem Elastizitätsmodul $E$.
Grundsätzlich ist die Schallgeschwindigkeit in Festkörpern Richtungsabhängig.

Durch Absorption nimmt die Intensität der Schallwelle exponentiell mit der zurückgelegten Strecke ab, es ergibt sich $I(x) = I_0 \cdot e^{\alpha x}$, mit dem Absorptionskoeffizienten $\alpha$.
In Luft ist $\alpha$ sehr groß, weswegen zur Untersuchung von Proben ein Koppelflüssigkeit verwendet wird.

Trifft Schall auf eine Grenzfläche so wird ein Teil der Welle dort reflektiert.
Das Verhältnis von reflektierter zu einfallender Schallintensität ist 
\begin{equation}
    R = \left( \frac{Z_1 -Z_2 }{Z_1 + Z_2 }\right) ^2
\end{equation}
Der Transmittierte Anteil der Welle ergibt sich zu $T= 1-R$.

Ultraschall kann mit Hilfe von piezoelektrischen Kristallen erzeugt werden.
Bringt man diese Kristalle in ein elektrisches Wechselfeld so wird ihre Kristallstruktur zu Schwingungen angeregt, wenn eine Ihrer polaren Achsen in Richtung des E-Felds zeigt.
Liegt die Frequenz des Wechselfelds  nahe der Eigenfrequenz des Kristalls kommt es zu Resonanz und der Kristall ist in der Lage hohe Schallamplituden zu erzeugen.
Umgekehrt kann ein Piezokristall auch als Schallempfänger verwendet werden.
Regen Schallwellen den Kristall zu Schwingungen an entsteht ein messbarer Strom.

Bei der Vermessung von Objekten mit Ultraschall werden meist Laufzeitmessungen durchgeführt.
Ein Verfahren dafür ist das Durchschallungsverfahren, bei dem an einem Probenende ein Schallimpuls ausgesendet und am anderen Ende wieder empfangen wird.
Sind Fehlstellen in der Probe, so ist die vom Empfänger registrierte Intensität verringert.
Mit diesem Verfahren ist es nicht möglich Aussagen über die Position der Fehlstellen zu treffen.

Weiter gibt es noch das Impuls-Echo-Verfahren bei dem der Ultraschallsender gleichzeitig auch Empfänger ist.
Hier wird zuerst ein kurzer Impuls abgegeben, der dann an einer Grenzfläche reflektiert wird.
Die Höhe des Echosignals gibt Information über die Größe der Fehlstelle.
Ist die Schallgeschwindigkeit in der Probe bekannt kann die Lage der Fehlstelle über $s = \frac12 ct$ berechnet werden.

Für die Laufzeitdiagramme gibt es verschiedene Darstellungsarten
\begin{itemize}
    \item Beim A-Scan oder Amplituden Scan werden die Echoamplituden als Funktion der Laufzeit dargestellt, er ist eindimensional und dient zur Abtastung von Strukturen.
    \item Beim B-Scan oder Brightness Scan werden die Echoamplituden in Helligkeitsabstufungen dargestellt, durch bewegen der Sonde erhält man ein zweidimensionales Schnittbild.
    \item Beim TM-Scan oder Time-Motion Scan erfolgt eine Schnelle Abtastung der Probe. Mit der so entstehenden zeitlichen Bildfolge können Bewegungen innerhalb der Probe sichtbar gemacht werden.
\end{itemize}




%\begin{figure}
    %\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  %\centering
  %\includegraphics[width=0.80\textwidth]{abbildungen/}
  %\caption{.}
  %\label{fig1}
%\end{subfigure}
%\end{figure}

